<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Docs on L'édition numérique à l'ère Post-Internet, entre pragmatique et esthétique</title><link>http://localhost:1313/docs/</link><description>Recent content in Docs on L'édition numérique à l'ère Post-Internet, entre pragmatique et esthétique</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>Everything is mine</copyright><atom:link href="http://localhost:1313/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Introduction</title><link>http://localhost:1313/docs/Introduction/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Introduction/</guid><description>introduction
#
L&amp;rsquo;être humain est profondément défini par sa quête de la connaissance. Nos sociétés sont fondées par les formes de production et de circulation des savoirs : en comprendre ces différentes formes, être capable de les analyser, d&amp;rsquo;en repérer les enjeux et de les diffuser. C&amp;rsquo;est ainsi que l&amp;rsquo;Homme s&amp;rsquo;empare métaphoriquement du monde. Le livre, cet objet de savoirs conçu au fil des siècles montrant autant de formes que la pensée en a.</description></item><item><title>Temps de l'écriture</title><link>http://localhost:1313/docs/Temps-de-l%C3%A9criture/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Temps-de-l%C3%A9criture/</guid><description>temps de l&amp;rsquo;écriture
#
Mutualisme, symbiose, parasitisme dans la pratique d&amp;rsquo;écriture : évolution des outils et du médium
#
Aujourd&amp;rsquo;hui nous entendons une définition élargie de l&amp;rsquo;écriture, nous incluons dans la définition de l&amp;rsquo;écriture, des gestes qui étaient considérés soit comme antérieurs soit comme postérieurs à l&amp;rsquo;acte d&amp;rsquo;écrire, c&amp;rsquo;est à dire collecter des matériaux, organiser une archive, et puis postérieurement l&amp;rsquo;éditer, la faire circuler, toutes ces choses aujourd'hui relèvent de pratiques d&amp;rsquo;écriture.</description></item><item><title>Temps de la publication</title><link>http://localhost:1313/docs/Temps-de-la-publication/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Temps-de-la-publication/</guid><description>temps de la publication
#
L&amp;rsquo;Internet-bibliothèque, une circulation de contenus sans limite
#
« L'édition peut être comprise comme un processus de médiation qui permet à un contenu d'exister et d'être accessible. On peut distinguer trois étapes de ce processus qui correspondent à trois fonctions différentes de l'édition : une fonction de choix et de production, une fonction de légitimation et une fonction de diffusion. »1 (Vitali-Rosati M. et Epron B.</description></item><item><title>Temps de l'hybridation</title><link>http://localhost:1313/docs/Temps-de-lhybridation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Temps-de-lhybridation/</guid><description>temps de l&amp;rsquo;hybridation
#
« Du papier à l&amp;rsquo;écran, la dualité s&amp;rsquo;estompe tandis que les formes de publication migrent d&amp;rsquo;un support à l&amp;rsquo;autre et réciproquement. La composition fixe de la page imprimée rencontre l&amp;rsquo;interactivité et le flux liquide et adaptable des écrans. C&amp;rsquo;est le design responsive qui s&amp;rsquo;étend aujourd&amp;rsquo;hui jusqu&amp;rsquo;au papier. Il devient possible à partir d&amp;rsquo;une même source de distribuer un contenu sur différents supports en lui appliquant une mise en forme adaptée à sa destination.</description></item><item><title>Conclusion</title><link>http://localhost:1313/docs/Conclusion/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Conclusion/</guid><description>conclusion
#
Une évolution de l'écriture (et de la sémantique d&amp;rsquo;écriture) par les mutations de support et de l&amp;rsquo;outil
#
L&amp;rsquo;écriture (qu&amp;rsquo;on entend par l&amp;rsquo;ensemble des pratiques la constituant et non pas par sa qualité purement textuelle) a subi une forte évolution au cours de l&amp;rsquo;Histoire, cette évolution est, notamment liée à son support et a donc évolué en symbiose avec celui-ci. Le remplacement du papyrus par le papier a nommément permis l&amp;rsquo;élaboration de supports plus imposants et organisés changeant dans un premier temps le rapport à la textualité (autant dans l&amp;rsquo;écriture que la lecture) comme le Volumen entre autres.</description></item><item><title>Bibliographie</title><link>http://localhost:1313/docs/Bibliographie/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Bibliographie/</guid><description>bibliographie
#
Audet, René. « Écrire numérique : du texte littéraire entendu comme processus ». Itinéraires, no 2014‑1 (15 janvier 2015). https://doi.org/10.4000/itineraires.2267.
Bachimont, Bruno, éd. Le sens de la technique: le numérique et le calcul. Encre marine. Paris: Editions Les Belles Lettres, 2010.
Barthes, Roland. Le plaisir du texte. Repr., c 1973. Tel quel. Paris: Seuil, 1991.
Blanc, Julie, et Lucile Haute. « Technologies de l’édition numérique ». Sciences du Design n° 8, no 2 (2018): 11.</description></item><item><title>Remerciements</title><link>http://localhost:1313/docs/Remerciements/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://localhost:1313/docs/Remerciements/</guid><description>remerciements
#
Je souhaite remercier le corps enseignant du DNSEP Design Graphique de l’ésad Amiens. Tout particulièrement Simon Renaud et Sara Martinetti pour m’avoir aiguillé tout au long de mes recherches et de l&amp;rsquo;écriture. Pour leur témoignage, leur intêret et leurs avis, Rémi Forte et Bérenice Serra. Pour sa patience, sa minutie et ses multiples relectures, mon père Florent Dewez. Merci à la bibliothèque de l&amp;rsquo;ésad Amiens et Peggy.</description></item></channel></rss>